\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[text={17cm, 24cm},left=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\pagestyle{empty}
\usepackage{times}
\usepackage{graphics}
\usepackage{picture}
\usepackage[ruled,czech,linesnumbered,longend,noline]{algorithm2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pagenumbering{gobble}

\title{Paralelní a distribuované algoritmy\\Dokumentace k 3. projektu}
\author{Bc. David Spilka, xspilk00}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Úvod}
Carry Look Ahead Parallel Binary Adder je algoritmus sčítající dvě binární čísla. Tyto dvě čísla sečte v již \textit{log(N)} krocích.

\section{Rozbor a analýza algoritmu}
Rychlosti zmíněné výše je dosaženo tak, že všechny bity přenosu jsou vypočítány ještě před sčítáním samotných bitů. Poté je možné n-tý bit vypočítat jako \textit{$x_{n} + y_{n} + c_{n}$}.

Každý z listových procesorů uchovává 2 bity \textit{x} a \textit{y}, které bude později sčítat. Nejprve se na základě hodnot \textit{x} a \textit{y} spočte hodnota \textit{d}. Pokud je \textit{x} i \textit{y} rovno 1, tak se \textit{d} nastaví na \textit{g}, což značí, že přenos nastane. Pokud je \textit{x} i \textit{y} rovno 0, tak se \textit{d} nastaví na \textit{s}, což značí, že přenos nenastane. Pokud je \textit{x} i \textit{y} rozdílné, tak se \textit{d} nastaví na \textit{p}, což značí, že přenos může nastat.

Dále je spočtena suma prefixů, jejímž vstupem je binární asociativní operace $\odot$ a uspořádaná  posloupnost  prvků  D,  čímž  dostaneme  všechny  bity  přenosu v logaritmickém čase. Operace $\odot$ je definována následovně:

\begin{center}
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l |}
	\hline
  	$\odot$ & \textbf{s} & \textbf{p} & \textbf{g} \\
  	\hline
  	\textbf{s} & s & s & s \\
  	\hline
  	\textbf{p} & s & p & g \\
  	\hline
  	\textbf{g} & g & g & g \\
  	\hline
\end{tabular}
\end{center}

Operaci suma prefixů se dá rozdělit na několik částí a to na UpSweep, DownSweep, Reduce a posun v pravo. V části UpSweep se pomocí stromové struktury vypočte v \textit{log(N)} krocích \textit{reduce} a každý uzel si zapamatuje mezisoučet. Dále se pak v části DownSweep kořenu přiřadí neutrální prvek \textit{p}. Poté se provede \textit{log(N)} kroků, které začínají u kořene a směřují k listům. V každém kroku procesory paralelně předají hodnotu  \textit{$var1 = moje\_hodnota \odot hodnota\_praveho\_potomka$} svému levému potomkovi a také hodnotu \textit{$var2 = moje\_hodnota$} svému pravému potomkovi. V části Reduce se zajistí, aby si kořen pamatoval svoji hodnotu po provedení UpSweep. Nakonec se celá výsledná posloupnost posune vpravo a je doplněna o hodnotu reduce.

\subsection{Teoretická časová složitost}
Výpočet hodnoty \textit{d} se provede v konstantním čase. Část UpSweep, DownSweep a tedy i reduce se pak provedou v čase logaritmickém. Veškeré posuvy se pak provádějí v konstantním čase. Výsledná teoretická časová složitost je tedy:
\begin{center}
\textit{t(N) = O(log(N))}
\end{center}

\subsection{Teoretická prostorová složitost}
Prostorová složitost přesně odpovídá počtu potřebných procesorů. Prostorová složitost tedy je:
\begin{center}
\textit{p(N) = 2.N - 1 = O(N)}
\end{center}

\subsection{Teoretická cena algoritmu}
Cena algoritmu se potom vypočítá vynásobením časové a prostorové složitosti a tedy je:
\begin{center}
\textit{c(N) = t(N).p(N) = O(N.log(N))}
\end{center}

\section{Implementace}
Pro implementaci byla využita knihovna OpenMPI a jazyk C++. Pomocí této knihovny je možné implementace paralelních algoritmů, kde si procesory mezi sebou zasílají zprávy.

Po spuštění programu se vytvoří počet procesorů zadaný ve druhém parametru programu \textit{test.sh}. Následně procesor s id 0, což je kořenový procesor, čte vstupní soubor \textit{numbers}, kde jsou uložena čísla k sečtení. Pokud některé z čísel nemá počet bitů, udávaný prvním parametrem programu, doplní se zleva nulami. Poté co jsou obě čísla načteny, tak se distribuují kořenovým procesorům. Poté co jsou odeslány všechny čísla listovým procesorům, tak je tyto procesory přijmou.

Dále si každý procesor vypočítá id jeho potomků a rodiče. Listové uzly si potom na základě svých čísel spočítají \textit{d}. Poté se provede výpočet sumy prefixů. Nejprve dojde k výpočtu části UpSweep, přičemž na konci této fáze si kořenový procesor uloží hodnotu reduce. Dále se provede výpočet části DownSweep a také posun hodnot doprava. Tímto je získáno pole \textit{D}.

Poté dojde k posunu \textit{d} hodnot doleva. Dále je určena hodnota carry a spočtena výsledná hodnota. Následně první listový procesor, tedy ten co nese MSB, detekuje zda-li došlo k přetečení. Poté již každý listový uzel vypíše vypočítanou hodnotu a nakonec se vypíše, zda-li došlo k přetečení.
\section{Experimenty}
K ověření lineární časové složitosti algoritmu byl napsán skript, který postupně spouštěl implementovaný program pro posloupnosti náhodné kombinace různě velkých čísel. Počet bitů v číslech byl rovný nějaké mocnině 2, avšak nikdy nebyl větší jak 32. Tyto hranice byly zvoleny, jelikož jinak je potřeba příliš mnoho procesorů a ty už nebylo možné přidělit. Pro každý počet prvků byl program spuštěný 100x a výsledné časy byly poté zprůměrovány.

Měření bylo realizováno za pomoci funkce \textit{MPI\_Wtime()}, která vrací uplynulý čas daného procesoru. 

\subsection*{Graf naměřené časové složitosti}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\begin{axis}[
	width = \linewidth,
	height = 6cm,
    axis lines = left,
    xmin=1, xmax=32,
    xtick={1,2,4,8,16,32},
    xlabel ={N - počet bitů},
    ylabel ={T - Čas sčítání [s]},
    legend pos=south east,
]
\addplot[
    color=blue,
    mark=square,
    ]
    coordinates {
    (1,0.000834536)(2,0.000500465)(4,0.002475799)(8,0.005993148)(16,0.017955856)(32,0.126908135)
    };
    {Lokální PC};
\addlegendentry{Lokální PC}
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\section{Komunikační protokol}
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sekvencni_diagram.png}
    \caption{Komunikační protokol}
    \label{fig:awesome_image}
\end{figure}

\section{Závěr} 
V projektu byl implementován algoritmus Carry Look Ahead Parallel Binary Adder pomocí knihovny OpenMPI a jazyka C++. Experimenty nad naprogramovaným algoritmem potvrdily teoretickou časovou složitost algoritmu. Teoretickou prostorovou složitost nebylo pomocí experimentů potřeba testovat, ta je pevně dána.

\end{document}